**西乡县**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[汉中市所辖的一个](../Page/汉中市.md "wikilink")[县](../Page/县.md "wikilink")，位于汉中东部，介于东经107.15'至108.15'，北纬32.32'至33.14'之间，东临[石泉](../Page/石泉.md "wikilink")、[汉阴](../Page/汉阴.md "wikilink")，南抵[镇巴和](../Page/镇巴.md "wikilink")[四川](../Page/四川.md "wikilink")[通江](../Page/通江.md "wikilink")，西接[城固](../Page/城固.md "wikilink")、[南郑](../Page/南郑.md "wikilink")、北连[洋县](../Page/洋县.md "wikilink")。

辖14镇11乡，总面积3240平方公里，其中山区64.7%，丘陵28.5%，平川6.8%。海拔在371.2米——2413米之间，相对高差2041.8米。有14个民族，[汉族占](../Page/汉族.md "wikilink")98.8%，少数民族有回、蒙、苗、壮、满、侗、白等七个，总人口41万，其中农业人口36万。
全县交通方便，210、316国道穿行境内，阳安铁路从县城通过，客货运通畅。

现任县委书记：[马世生](../Page/马世生.md "wikilink")，县长：[演晓刚](../Page/演晓刚.md "wikilink")。

## 历史

夏、商时属梁州域，东周为楚地。

东汉[永元七年](../Page/永元_\(东汉\).md "wikilink")（95年）汉和帝封平定西域名将班超为定远侯，县地为其封邑，置定远域，亦名平西域、班城，为县内设城之始。

三国蜀汉[章武元年](../Page/章武.md "wikilink")（221年）析城固县南部建[南乡县](../Page/南乡县.md "wikilink")，辖今[镇巴](../Page/镇巴.md "wikilink")、西乡两县地，县治设在归仁山，即今镇巴县渔渡镇渔渡坝古城堡，此乃西乡建县之始。蜀汉灭亡后，由于西乡侯[张飞的实际食邑在此](../Page/张飞.md "wikilink")，因此改名西乡。

清[嘉庆七年](../Page/嘉庆.md "wikilink")（1802年）析西乡南24地置定远厅，其后，西乡、镇巴的县级行政区设置基本稳定。
\[1\]

## 气候

[西乡_卫星图.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:西乡_卫星图.JPG "fig:西乡_卫星图.JPG")
西乡属北[亚热带半湿润季风型气候区](../Page/亚热带半湿润季风型气候.md "wikilink")，气候温和，四季分明，年平均气温14.6摄氏度。

## 资源

[石膏](../Page/石膏.md "wikilink")、[大理石](../Page/大理石.md "wikilink")、[茶叶](../Page/茶叶.md "wikilink")、[生猪](../Page/生猪.md "wikilink")、[樱桃等](../Page/樱桃.md "wikilink")

## 行政区划

下辖2个[街道办事处](../Page/街道办事处.md "wikilink")、15个[镇](../Page/镇.md "wikilink")：

。

## 经济

“八五”以来，西乡县域经济和各项事业都有了长足发展，1999年实现国内生产总值6.87亿元，工业总产值5.6亿元，农业总产值2.54亿元，地方财政收入3312万元，比上年增长12.8%。

## 河流

  - 牧马河

## 主要物產

西乡县是国家茶叶基地县，茶叶年产量1100吨，名茶20吨，产值2500万元 ,“午子仙毫”绿茶久负盛名。

西乡是[樱桃重要产地](../Page/樱桃.md "wikilink")，境内有“樱桃沟”等樱桃产区，目前樱桃沟也是西乡县的特色旅游胜地，也是中国西北部最大的樱桃种植基地

## 教育

西乡教育发展较快，目前有西乡一中，西乡二中，两所省级重点高中。

## 名人名士

  - [李文敏](../Page/李文敏.md "wikilink")
  - [余洪遠](../Page/余洪遠.md "wikilink")
  - [江隆基](../Page/江隆基.md "wikilink")

## 注释

[西乡县](../Category/西乡县.md "wikilink") [县](../Category/汉中区县.md "wikilink")
[汉中](../Category/陕西省县份.md "wikilink")
[陕西](../Category/国家级贫困县.md "wikilink")

1.